[學術討論] 佛經所載真的是佛陀所說?

引言
相信大家對「佛陀釋迦牟尼」這六個字都耳熟能詳；大家也能從電視劇、電影、傳媒以致佛教徒的口，間接或直接聽到「佛陀的」各種教誨及故事。那些講解的人仿佛都很確定該些故事及教誨必定是，作為覺醒者的佛陀提供給未覺醒者的法門。

但慢着，他們怎能肯定那些是督定源自佛陀的呢？他們可能回答，因為佛經上是如是說的。可是，佛經又真能完全等同是出自佛陀的口？

首先，要澄清的是，本文無意去否證「佛經中（全部或部分）的道理是源於佛陀」。本文的目的只是想指出一點，就是我們其實不能確定佛陀說過甚麼，我們既不能確定佛經中（全部或部分）的道理是源於佛陀，也不能確定佛經中（全部或部分）的道理不是源於佛陀。換句話，本文只是想指出，佛經中（全部或部分）的道理是否源於佛陀，現階段其實是不可知的。

本文將分作兩部分，第一是介紹學界對於佛陀生卒年份研究及最早以文字記載的佛經出現的時代；第二部分，就是由第一部分的研究解釋為何我們不能確定佛陀說過甚麼。

經律之源？
對於佛陀，學界共識是存在過歷史人物。但對於其生卒年代則分成兩派，沒共識。一派，如印順及一眾日本學者，認為佛陀主要生活在公元前四世紀；另一派，主要是西方學者，如康寧漢及諾曼，則認為佛陀是生活於公元前六世紀。此分歧至今仍未解決。

但不論是那一派，學者都有共識，佛陀生平是未以文字立經，而是說法講道。但以何種語言說法又有分歧，有說是以古印度東方方言摩揭陀語，有說是西方方言巴利言，更有指是對不同族群用不同語言。

據學界一致意見，佛陀死後，第一次結集（假設是有的，但學界有質疑是不存在的）及第二次結集的佛教根本分裂後，僧團都是以背誦方式，口耳相傳的傳誦佛陀之話。

那麼，佛經是何時以文字記成經的呢？

學界共識指出，最早也要到阿育王時期（公元前三世紀），才有可能以文字記載立經。要注意的是，是有可能而已，現在也沒有任何證據證明佛經是在阿育王時期開始著作。學界對於最早的佛經亦有不同意見，如季羡林估計是公元前二世紀末，李世傑指可能是公元一世紀等。

難以還原
由於缺乏現存佛經外的其他證據，學者們只能透過對照現存較古老的佛經版本，如巴利聖典、漢譯、藏傳及英譯阿含等，找出共同，再嘗試推測出當中的共同就是佛之所說。背後邏輯是某項資料出現越遲，只有一個或很少的來源，是某個別特定人士所杜撰發明的可能性越高；相反，某項資料出現得越早，出現的來源越多，它是真實的機會就越高，是某個別特定人士所杜撰發明的可能性越低。舉個例，假如今天有一本《子華ＦＡＮＳ非常靚女經》出土，它記載着是佛陀指子華ＦＡＮＳ是其轉世，相信大家都會覺得很不可信，因為只得它一本經自說自話，此部經應該是子華ＦＡＮＳ所杜撰，而非佛之話語。反之亦然。

但是即使如此，可能性再高也只是可能性。換句話，即是有其他可能存在。例如，可能該些相同只是最先由某位德高望重弟子發明／個人詮釋／錯解，有弟子覺得有道理便背下，再在之後的流傳時互相模仿，呂澂指出「因為部派經過幾次分裂，資料是幾次分裂後留下的，彼此影響，相互模仿，不斷補充，即使有共同之處，也不一定即為最初之說。……要從現存經律中，尋出原始佛說來，仍然是件相當困難的工作。」

另一個問題在於，該些經律是經過少說一百年，多說五百年，多人背誦，口耳相傳，才記下成文字。先不論人的記憶力是不太可靠。假設其可靠，也有以訛傳訛的問題。大家有否玩過以訛傳訛遊戲？參加者排成一行，最前的成員要記熟卡紙所寫內容，然後告訴第二位參加者，第二位參加者將內容告訴第三位參加者，如此類推。然後最後一位參加者向大家覆述及核對內容。遊戲結果往往是，最初的訊息變得面目全非。誰能確保相同的問題不會在那一百年間或五百年間出現？還有語言問題呢?

所以學界共識是，如平川彰、前田惠學、印順及三枝氏等也承認他們所作之奴力，透過對比古老佛經的做法所得出的也不保證是佛陀之話，頂多保證是立經當年（經歷多次分裂後）的主流佛教思想。

結語
總括來說，由於佛在生時不立文字及佛死後以百年計時光中都是由弟子口耳相傳，所以今日佛經所著的，沒人能肯定或否定是否就是佛之教導。既然如此，又如何保證該些話能助人覺悟？

相同的情況也見於「歷史上的耶穌」，有機會再談談。

小弟其他文章:
耶教史（上）由多神教演變成一神教

漢傳佛教的陰暗面

印度教神話(一)--任意妄為的鬼父梵天(四面佛原型)

學界共識指出，最早也要到阿育王時期（公元前三世紀），才有可能以文字記載立經。

唔明？即搵到嘅佛經抄本最早去到300BC?

lm,

一個普遍接受既講法: 古印度邦國臨立, 好多城邦, 地域好大, 好多種方言, 都係有音無字, 亦無法統一語言, 導致佢地文化係以口耳傳誦經典
唔止早期佛教, 印度教前身既婆羅門教既經典同史詩都係靠前人背誦下來, 係好後期先立書
直到去阿育王去「統一」印度, 文字系統先真正發展成熟同定下來, 佢個王朝強大又BUY佢咁先有閒情去整經典(立經著典係古代係往往需要有國家推動, 因為要刻野, 要傾立咩落去, 唔要啲咩, 係幾大工程下, 班僧人係要人供養先得閒去立經)

法尚應捨何況非法

聽唔知邊個講
其實佛陀係無講過六道輪迴個d野
如果係咁 真係會高質好多

漢傳佛經中有冇咩矛盾之處?
之前話漢傳有偽經, 邊啲係?

六道輪迴一定有 , 如果超出六道就入 涅槃, 不生不滅 , 其實係存在,
但無得同科學撚解識 精神世界ga 唔係下下有重量比你計到

你話存在咪存在
我係問佛陀本身講經時有冇講過六道輪迴
定係其實係佢D後人講出黎姐

1.好似你想殺一個人, 科學家係唔會知,
2.因為證明唔到精神世界,但你真係殺左一個人咪有得計算,
你話想法存唔存在, 一定存在 , 如果唔存在你唔會去到2.

我係本人 呢個一定係事實 不能解釋

冇輪迴就成套涅槃system 都唔成立

現代人角度來睇 輪迴梗係荒謬
但輪迴概念係印度教一早有 史前幾百年已經信開

其實可以當佛陀係文化改革者
但呢種改革唔係完全推翻晒當時嘅文化中根深蒂固嘅信仰
因為咁樣係無可能

印度教講嘅輪迴 係種姓同賤民都生生世世永襲不變
佛陀係輪迴呢個集體迷信之中，創出一個叫脫離輪迴嘅諗法
當時已經好進步

公元前幾百年先岩 自膠

我呢排睇印度教又唔係咁講
佢哋話生世修行達至圓滿可以脫離輪迴，最後同神合而為一

印度教是一個包羅萬象的綜合體，既是一種宗教，也是一種信仰和生活方式。印度教認為，人類靈魂永存和萬物有靈，並宣揚因果報應和人生輪迴[19]（註：佛教的輪迴與此輪迴不同。）。在該教看來，生命不是以生為始，以死告終，而是無窮無盡一系列生命之中的一個環節，每一段生命都是由前世的所為而限制和決定。一個人的善良行為能使他升為婆羅門，邪惡行為則能令他墮為首陀羅、賤民甚至畜類。因此，個人必須通過修行和積累功德才能認知梵，與梵合一。「梵我合一」是印度教哲學理論的核心，更是印度教徒人生追求的最高目標。印度婆羅門教有燃火祀天的儀式，火被當作上天的口，把供物放入火中燃燒的話，上天可以吃到供品，就可降福人類。雖然印度教有輪迴觀念，但認為倘若破壞種姓制度的原則，則會落得永世不得超生的結果，故上至婆羅門下至賤民，均不敢廢除該教義，縱使今日法律上已不承認種姓制度。

因為紅字?